(奇文共賞)為下一代置業的後遺症

施永青

近期樓價略有回落，一班年齡與我差不多的朋友又再熱論，要不要趁機為子女置業。

我個人是不贊成父母太早就為子女解決這個人生中每人都得面對的問題的。因為對一般人而言，工作的動力大都不是源自偉大理想，而是源於生活所迫。而在香港，所謂生活所迫，其中最大的壓力就是來自如何解決居住問題。當居住問題也可以透過父母的資助而獲得解決後，那工作的動力亦會相對減少。

我認識一個朋友，他的兒子在他未為他買樓前，兒子是很積極尋求在職場有所表現的，並每月克勤克儉地生活，希望可以儲首期買樓。然而，香港的樓價實在升得太快，兒子儲錢的速度長期比不上樓價的升幅，令兒子有點沮喪。朋友於是接受了老婆的意見，用自己的積蓄為兒子買了一個單位。他雖然沒有一次過為兒子付清了所有樓價，但亦付了超過一半樓價，令供樓的負擔比交租還要低。

由於兒子尚未結婚，所以沒有搬去新居住，而是把這個新買的單位拿來出租，收到的租金用來供樓後，還有幾千塊剩。現在兒子既不用再儲錢做首期，每月還額外多了幾千元收入，生活質素當然大大改善。父母心裡亦安樂了很多。

我不知道這件事有沒有影響朋友的兒子在工作上的積極性，但工作的壓力肯定會比之前少。朋友只有一個孩子，而朋友自住的居所亦是自置的，且早已供完，屬於全資產。朋友的兒子不難預期，父母很有可能會把這房子傳給自己；將來一個單位自住，一個單位出租，租金用來作生活費，人生好像很有著落。

我相信，這樣的父母香港還有不少。我認識一個高級公務員，他退休後很快又出來找工作，我問他為甚麼不先四處遊玩一下。他說，他有四個兒子，估計他們自己未必買得起樓，所以他仍得努力工作，為每個兒子都買一個自住單位。

有時我心裡想，為甚麼買樓這樣的事情，不是兒子自己去想辦法，而要父母去為他們緊張呢？我們年輕時所受的教育是「有事，弟子服其勞；有酒食，先生饌」，而且還要注意「色難」問題呢？真是世界變了。

我們這一代，可謂是生於憂患，若不發奮圖強，很快就會受到後果懲罰，生活堪虞，所以比較吃得苦，且有長遠打算。只是我們為我們的子女也打算得太好了，結果可能是，他們都可以生於安樂，卻要死於憂患。這種情況即使不在第二代出現，第三代亦難逃宿命。此之所以，我不贊成父母太早為子女置業，即使想在首期予以一部分資助，亦應要子女負責任供樓。這才算助子女買樓，而不是替子女買樓。

我相信，香港的樓價之所以會升得這麼高，與香港的父母樂於替子女買樓也有一定的關係。因為如果父母都沒有這樣做的話，樓價就得更多地反映子女的購買力。但現在樓價所反映的卻不單是子女的購買力，還反映父母的購買力，包括他們多年來的積累，用兩代人的購買力去支持樓價，香港的樓價焉能不高？

一齊送上聖誕卡

有父幹都唔得

地產商寫文冇嘢好寫搵嘢瀨啫

人生中每人都得面對的問題

定係香港人人生中每人都得面對的問題

就快係3代人既購買力

租樓果個最 on9

都唔係無道理...包括我在內識得好多FD知道自己屋企有返咁上下都會減低上進動力

兩代人已經玩唔到落去
三代人四代人點算

Merry Christmas, Mr Sze

雖然人地屋企有三十幾個單位，我住公屋

但佢地一樣輸比我嘅上進心

第一次睇，最慘好多真心膠

使乜上進動力，壓榨員工上進咪得囉

動力呀！

由佢講出黎唔係咁啱聽

但佢描述到一個發生緊嘅現象

我識一個每日剩係玩槍打機嘅人，22歲，獨子

屋企住大古城，佢坦白講過我第時有樓收租，點解要番工，講完

問題係最後高層啲位都係靠關係多過實力

但其實真係唔使咁勤力，錢滾錢易過食菜，
請公司幫你炒埋樓都得

腦魔果然有入嚟

超過五、六年冇睇佢d垃圾，自從佢話唔明點解假雞蛋成本高過真蛋仲會有內地人整去賣

施永青食屎狗！！！

真心佢唔係大地產商，冇墨水到咁點會有人俾佢寫文

張免費報紙佢係老板。
至慘香港傳媒專門訪問廢老一大班 ： 大家知邊一堆垃圾

佢講事實昨，有樓收租仲去翻工，咪咁賤啦香港人

事實係多樓收租，真係返工做咩？
拎舊錢去投資or儲起佢唔好
到時返工就真係為興趣

呢條友寫親都係on9野

有咩問題 佢屋企叻搵到遊戲規則

我反而覺得呢種對於個人黎講可能係上進心
但對於老闆黎講就係奴隸生成法
一個人冇左生活壓力先可以有空間去做一啲突破性嘅事
咁樣諗野嘅老闆真係全心只想壓榨到員工冇得反抗

乜野自己比較吃得若
貪心就貪心啦，個個好似你想要咁多錢咩

原來係咁,仲諗緊點解

靠昆鳩生意拍檔咪上到車

樓價反映年輕人購買力

係
層樓除左剝削你成世食晒你生產力
仲要你自己迫自己做奴隸
自己輕鬆d 做正常人好似係錯咁

上進心係用物業同樓去衡量
只要你無錢同物業
你就係無上進心

淨係大陸人都托起嗰市啦仲(香港)年輕人

講到層樓賣唔番出去咁
你又唔係租樓
當然你要買樓就期望將來會賣得出
人地樓上個父母買左太古城，d子女唔洗撈了
太古城你估平？

位唔是咁樣上的

聖誕快樂呀

咁佢講呢啲都算係幫自己倒米 只少真心。

呢個真

真心係炒樓班人托高個市，關真正有住樓需求中產子女撚事咩

反話黎架 唔係睇唔出嘛
睇到呢句 咪又引人落坑

現在兒子既不用再儲錢做首期，每月還額外多了幾千元收入，生活質素當然大大改善。父母心裡亦安樂了很多。

原來樓價高唔係供應問題、唔係政策問題
係買個個既問題
長知識

咪係笑撚死

條友講埋啲野都戇撚鳩鳩，有父幹仲咁勤力返工做乜鳩？